.. .. _logwatch-label:

  ==================
  Мониторинг системы
  ==================

  Для регулярного мониторинга системы обычно используется утилита ``logwatch``. 

Утилита ``logwatch`` анализирует файлы протоколов (журналов) работы системы и создает отчет о работе системы за заданный период. 
Отчеты могут быть сохранены в виде простого текстового файла или в виде HTML файла. 
Файл отчета может быть отправлен по электронной почте. 
Возможна настройка уровня детализации и периода отчетности.

Установка::

  yum install logwatch

Утилита не является сервисом ее регулярный запуск обеспечивается сервисом ``cron``. 
По умолчанию утилита запускается раз в сутки.

Настройка
---------

Файлы конфигурации по умолчанию находятся в каталоге::

  /usr/share/logwatch

Редактировать файлы настроек в этом каталоге не рекомендуется (все изменеия могут быть потерены при обновлении пакета ``logwatch``). Для изменения настроек необходимый файл нужно сначала скопмровать в каталог::

  /etc/logwatch

Основной файл конфигурации ``logwatch``::

  /usr/share/logwatch/default.conf/logwatch.conf

Среди опций, обычно затрагиваемых при конфигурации, можно отметить следующие:

- **LogDir**   -- путь к каталогу, в котором программа будет искать файлы, обычно это /var/log;
- **MailTo**   -- определяет адрес получателя отчёта, если Output = mail;
- **MailFrom** -- определяет адрес отправителя отчёта, если Output = mail;
- **Detail**   -- определяет уровень детализации отчёта. Может принимать как числовые значения от 0 (минимум детализации) до 10 (максимум). Также можно использовать синонимы: Low, Med и High, которые соответственно равны числовым 0, 5 и 10;
- **Output**   -- указывает программе метод вывода отчёта. Может быть: stdout (в поток стандартного вывода), mail(почтовым сообщением), file (в файл);
- **Format**   -- определяет формат отчёта. Может иметь значение text или html;
- **TmpDir**   -- путь к каталогу, в котором утилита будет размещать временные файлы. По умолчанию это /var/cache/logwatch, который мы с вами создали ранее;
- **Filename** -- задаёт путь к файлу отчёта, если Ouput = file;
- **Archives** -- используется для указания анализировать не только текущий протокол, но и архивные (например, messages.1, messages.2.gz и т. п.). Принимает значения Yes или No;
- **Range**    -- за какой период времени отбирать анализируемые сообщения: All,Today или Yesterday;
- **Service**  -- этот параметр указывает программе имя службы, логи которой необходимо анализировать. Может иметь значение All или имя службы (имя файла из каталога /usr/share/logwatch/scripts/services/). Если необходимо анализировать логи более одной службы, но не всех, то опцию Service следует определить несколько раз с указанием имён нужных служб, по одной за раз. Если же необходимо анализировать протоколы всех служб, кроме некоторых, то необходимо сначала определить Service = All, а затем перечислить имена ненужных служб, предварив их знаком «минус», например: Service = "-network".

.. note::
   Для отправки отчета на вешний почтовый ящик скорее всего придется поменять две опции::
   
     MailTo=<внешний почтовый ящик>
     MailFrom=<легальный почтовый ящик, !!! не root !!! >
     
   поскольку, по умолчанию, отчеты отправляются от имени пользователя root, а пересылка почты вне сервера от имени root запрещена.

В каталоге::

  /usr/share/logwatch/default.conf/services

находятся файлы с настройками анализатора для каждой службы, а в каталоге::

  /usr/share/logwatch/default.conf/logfiles
 
хранятся файлы, задающие пути размещения протоколов для каждой анализируемой службы. 

.. note::
   Обычно значений параметров, определённых в этих файлах, достаточно для корректной работы, если в системе все файлы хранятся в каталогах по умолчанию и имеют стандартные имена. 

Изменение оформления HTML страницы с отчетом
--------------------------------------------

Скопировать файлы::

  mkdir /etc/logwatch/html
  cp -a /usr/share/logwatch/html/header.html /etc/logwatch/html/header.html
  cp -a /usr/share/logwatch/html/footer.html /etc/logwatch/html/footer.html

и поменять в них необходимые настройки HTML страницы.

Пример настройки протоколов Apache 
----------------------------------

::

  ########################################################
  # Define log file group for httpd
  ########################################################
  # What actual file? Defaults to LogPath if not absolute path....
  LogFile = httpd/*access_log
  LogFile = apache/*access.log.1
  LogFile = apache/*access.log
  LogFile = apache2/*access.log.1
  LogFile = apache2/*access.log
  LogFile = apache2/*access_log
  LogFile = apache-ssl/*access.log.1
  LogFile = apache-ssl/*access.log
  # If the archives are searched, here is one or more line
  # (optionally containing wildcards) that tell where they are...
  #If you use a "-" in naming add that as well -mgt
  Archive = archiv/httpd/*access_log.*
  Archive = httpd/*access_log.*
  Archive = apache/*access.log.*.gz
  Archive = apache2/*access.log.*.gz
  Archive = apache2/*access_log.*.gz
  Archive = apache-ssl/*access.log.*.gz
  # Expand the repeats (actually just removes them now)
  *ExpandRepeats
  # Keep only the lines in the proper date range...
  *ApplyhttpDate

``logwatch`` использует опцию LogFile для определения маски имён протоколов, и опцию Archive — для маски архивов. 
Маски файлов указываются относительно каталога, определённого в опции LogDir основного файла конфигурации. 
Допустим, есть отдельный каталог для хранения протоколов Apache, скажем, для отдельного домена. 
В этом случае необходимо скопировать файл::

  /usr/share/logwatch/default.conf/logfiles/http.conf

в::

  /etc/logwatch/conf/logfiles

и добавить в него несколько строк::

  LogFile = apache2/mydomain.com/access.log
  LogFile = apache2/mydomain.com/access.log.1
  Archive = apache2/mydomain.com/access.log.*.gz

После того, как файлы конфигурации готовы и проверены, достаточно лишь запустить утилиту::

  logwatch

и приступить к анализу полученной информации. 

